<resources>
    <string name="app_name">CruzRoja</string>
    <string name="title_activity_referencia">No se toca</string>
    <string name="title_card">Aplicación de RCP</string>
    <string name="subtitle_textCard_card">ellips</string>
    <string name="tab_home">Home</string>
    <string name="tab_voluntary">Voluntariado</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="transicionName_picture">transicionnamepicture</string>


    <!-- TODO: Lesson1 -->
    <string name="Lesson1">Evaluación Inicial</string>
    <string name="L1T1"><b>¿Qué son Primeros Auxilios?</b></string>
    <string name="PrimerosAuxilios">Primeros Auxilios son los procedimientos y técnicas que se aplican para dar ayuda inmediata, temporal y eficaz a una persona que ha sido víctima de un accidente o enfermedad repentina, antes de ser atendida por personal más especializado.</string>
    <string name="preguntas"><b>¿Yo como primera respuesta frente a un accidente?</b>\n ¿ Qué debo saber?\n ¿Qué puedo hacer?\n ¿Qué no debo hacer?\n\n <b>Prioridades de atención:</b>\n 1-Mantener la calma\n 2-Activar la cadena de sobrevivencia\n 3-Evaluar seguridad de la escena\n 4-Cuidar nuestra seguridad\n\n
        <b>Cadena de sobrevivencia:</b>\n
        1-Reconocimiento inmediato y activación del sistema médico de emergencias (S.M.E.).\n
        2-Brindar cuidados básicos o reanimación cardiopulmonar temprana (RCP).\n
        3-Rápida desfibrilación.\n
        4-Soporte vital avanzado efectivo.\n
        5-Cuidados específicos en un centro hospitalario.\n\n
        <b>Cadena de la sobrevivencia pediátrica:</b>\n
        1.Prevenir.\n
        2.Soporte básico de vida (RCP precoz o RCP inmediata).\n
        3.Después de dos minutos continuos de RCP alerte al Sistema Médico de Emergencia.\n
        4.Soporte vital Avanzado.\n
        5.Cuidados post paro en un centro hospitalario.\n</string>
    <string name="equipoProteccion"><b>Equipo de protección personal:</b> \nGuantes \nLentes \nMascarilla \n</string>
    <string name="evaluacion">\n<b> Evaluación de la escena: </b> \n
        Fuentes de información para realizar la evaluación inicial:\n\n
        \t\t- La escena por sí misma.\n
        \t\t- El paciente, (verificar, si el paciente responde).\n
        \t\t- Cualquier familiar o curioso.\n
        \t\t- Cualquier deformidad notable, signo o síntoma.\n
        \t\t- Verificar si posee placa de aviso médico.\n</string>
    <string name="L1T2">Procedimiento para la evaluación inicial</string>
    <string name="procedimiento">
        \n<b>Presentación Personal: </b> \n
        \t\t-Identifíquese como persona entrenada en primeros auxilios.\n
        \t\t-Pregunte al paciente si puede ayudarlo.\n

        \n<b>Tipos de Consentimiento: </b> \n
        \t\t-Explícito\n
        \t\t-Implícito\n

        \n<b>Consentimiento Explícito: </b> \n
        Es el consentimiento que se adquiere directamente del paciente como autorización para recibir nuestra
        ayuda.\n
        \n<b>Consentimiento Implícito: </b> \n
        Este consentimiento se asume en personas que están en un estado de inconciencia, desorientación
        o no pueden tomar una decisión clara.\n

        \n <b> Evaluación Inicial o primaria:</b>\n
        Es el proceso que sirve para detectar y controlar los problemas que amenazan la vida del paciente a corto plazo.\n\n

        <b>Procedimiento para la evaluación inicial por orden de importancia:</b>\n
        1-Estado de conciencia\n
        2-Respiración\n
        3-Circulación\n
        4-Hemorragias\n</string>

    <string name="sem">\n<b>Active el Sistema de Emergencias Médicas (S.E.M.)</b>\n
        Cuando evalúe a un paciente, ya sea que esté consciente, inconsciente o su estado es grave, pida inmediatamente una ambulancia o indíquele a alguna de las personas presentes en el lugar que por favor la solicite.\n\n
        <b>Proceso para la evaluación inicial: </b>\n
        Para la ejecución de la evaluación inicial comenzaremos con el reconocimiento del:\n\n</string>
    <string name="L1T3">ABC de la vida</string>
    <string name="a">A-</string>
    <string name="St1T1">Abrir vías aéreas</string>
    <string name="a1">\n <b> Utilizando estas dos técnicas: </b> \n1- Extensión de la cabeza y elevación del mentón (persona no lesionada).</string>
    <string name="a2">\n 2- Empuje mandibular (esta técnica se utiliza en caso de que se sospeche de lesión o trauma cervical). </string>
    <string name="b">B-</string>
    <string name="St2T1">Buena Ventilación\n </string>
    <string name="b1"><b>M- </b> Mirar (EL tórax) \n<b>E- </b> Escuchar (La respiración) \n<b>S- </b> Sentir (La salida de aire) \n\n\n En un tiempo de 8 a 5 segundos.</string>
    <string name="c">C-</string>
    <string name="St3T1">Circulación \n </string>
    <string name="c1">Detección de pulso en la región de la arteria carótida durante 10 segundos.</string>
    <string name="hemorragias"><b>\n Detección de hemorragias:</b>\n\nDetectar cualquier hemorragia en una inspección realizada de cabeza a pies.</string>
    <string name="evaluacionI"><b>\n\nEvaluación Inicial:</b>\n\n
        En la evaluación inicial se debe de controlar todo problema que amenace la vida del paciente a corto plazo.
        En este programa corregimos cada problema que se encuentre para garantizar la vida del paciente.\n\n\n\n</string>

    <!-- TODO: Lesson2 -->
    <string name="Lesson2">Reanimación Cardiopulmonar (RCP)</string>
    <string name="L2T1"><b>Paro cardiorrespiratorio:</b></string>
    <string name="paroCar">Se manifiesta cuando el corazón y la respiración se detienen, puede presentarse
        súbitamente o por un periodo de respiración y circulación deficiente a causa de alguna enfermedad
        o trauma. \n\n La RCP es la combinación de dos métodos de reanimación:</string>
    <string name="L2T2">\n\n<b>Signos de un paro Cardiorrespiratorio y acciones inmediatas</b></string>
    <string name="L2T3">\n<b>Inconciencia</b></string>
    <string name="L2T4">Ausencia de respiración:</string>
    <string name="viaaerea"><b>A</b> = Abrir la vía aérea \n</string>
    <string name="ausenciaRespiracion">\n<b>B</b> = Ausencia de respiración:\n</string>
    <string name="MES"><b>M</b>iro \t <b>E</b>scucho \t <b>S</b>iento</string>
    <string name="AHA">\nLa Asociación Americana del Corazón (AHA por sus siglas en inglés), recomienda que si una persona está inconsciente, no respira y hay ausencia de pulso, hay que aplicar el método:</string>
    <string name="CAB"><b>C-A-B</b></string>
    <string name="ejecuciondelaManiobra"><b>Ejecución de la maniobra:</b>\nSi la persona está inconsciente, no tiene respiración y no tiene pulso, administre:\n \t<b>30 compresiones, 2 ventilaciones, durante 5 ciclos.</b></string>
    <string name="ManiobraRCP"><b>Maniobra de RCP con uno y dos reanimadores</b>\n  -Adulto 30 C. -2V. - 5C. \n  -Niño 30 C. -2V. -5C.</string>
    <string name="ManiobraRCPLactante"><b>Maniobra de RCP con uno y dos reanimadores –LACTANTE- </b>\nUn reanimador o Lactante \n\t  -30C. -2V. -5C. \nDos reanimadores o Lactante \n\t  -15C. -2V. -10 C.</string>
    <string name="PuntoDeCompresionAdulto"><b>Punto de compresión en adulto: </b>\nSi la persona no tiene respiración, apoye el talón de la mano, dos dedos por encima del apéndice xifoides o mitad inferior del esternón, para realizar compresiones torácicas.\n</string>
    <string name="compresionLactante"><b>Punto de compresión en Lactante: </b>\nSi el lactante no tiene respiración, apoye dos dedos al centro y debajo de la línea intermamaria, para realizar compresiones torácicas.\n</string>
    <string name="maniobraRCP2">\n\t -Profundidad de 6 cm. \n\t -Permita que se re- expanda el tórax. Con una frecuencia de 100 a 120 por minuto.</string>
    <string name="maniobraRCP3">\nUtilice únicamente el talón de la mano para hacer las compresiones torácicas.</string>
    <string name="posicionCorrectaTitle">\nPosición correcta:</string>
    <string name="ventilaciones"><b>Ventilaciones:</b>\n • Deben ser lentas y profundas que duren un (1) segundo, sellando las fosas nasales y utilizando un dispositivo que lo proteja.\n • Luego de dar la primera ventilación debe esperar un (1) segundo para que el aire ingresado salga.\n • La segunda ventilación será igual, con la diferencia que al finalizar deberá iniciar inmediatamente con las compresiones.</string>
    <string name="ManiobraInadecuadaTitle"><b>Maniobra inadecuada de Reanimación Cardiopulmonar (RCP):</b></string>
    <string name="ManiobraInadecuada">•El paciente no está sobre una superficie dura. \n•No se ejecuta una adecuada extensión de la cabeza - elevación mandibular. \n•Sello inadecuado sobre la boca del paciente. \n•Las fosas nasales del paciente no están oprimidas y la boca del paciente no está lo suficientemente abierta durante la ventilación boca a boca.</string>
    <string name="terminarRCP"><b>Cuando podemos terminar la Reanimación Cardiopulmonar (RCP): </b>\nUna vez iniciada la RCP debe mantenerse hasta que: \n\t1. Se inicia la respiración y pulso espontáneamente. \n\t2. Personal igual o más capacitado que usted lo releva. \n\t3. Usted se encuentra exhausto que ya no puede continuar con el procedimiento. \n\t4. Existe un médico que declare legalmente fallecida a la persona.</string>
    <string name="CuandoNoDarRCPTitle"><b>Cuando no dar Reanimación Cardiopulmonar:</b></string>
    <string name="CuandoNoDarRCP">•Cuando existen signos obvios de muerte: \n\t–Rigor Mortis (aparece después de 4 a 6 horas después de que una persona ha fallecido) Rigidez muscular característica de los cadáveres. \n\t– Manchas de Lividez (Alteración en la que aparece una coloración rojiza o azulada debido a la congestión venosa. \n\t– Decapitación. \n•Orden de NO RCP. (Documento médico-legal).</string>
    <string name="PosicionDeRecuperacionTitle"><b>Posición de Recuperación:</b></string>

    <!-- TODO: Lesson3 -->
    <string name="Lesson3">Maniobra de atragantamiento con compresiones abdominales</string>
    <string name="L3T1"><b>Atragantamiento:</b></string>
    <string name="atragantamiento">El atragantamiento se produce cuando un cuerpo extraño obstruye el paso de aire hacia los pulmones. El atragantamiento puede ser de dos tipos:</string>
    <string name="TiposAtragantamiento"><b>Parcial y total</b> \n<b>1. Parcial:</b> se manifiesta cuando el paso de aire está disminuido. \n<b>2. Total: </b>en la que no existe paso de aire.</string>
    <string name="Causas"><b>Causa de un atragantamiento: </b>\n-Obstrucción por la lengua. \n-Obstrucción por cuerpo extraño, (plásticos, comida, etc.).</string>
    <string name="Total"><b>Total: </b>\nCuando NO hay paso de aire, el paciente es incapaz de hablar o respirar. El paciente mostrará la señal universal de asfixia, en donde la víctima se toma el cuello y muestra signos de angustia.</string>
    <string name="procedimientoAtragantamientoTitle"><b>Procedimiento:</b></string>
    <string name="procedimientoAtragantamiento">-Colóquese detrás de la persona y ofrezca su ayuda. \n -Posicione sus piernas una delante de la otra. \n -Indique al paciente que se incline ligeramente hacia adelante. \n -Indique al paciente que tosa e insista. \n -Coloque las manos en el abdomen de la víctima e inicie las compresiones abdominales. \n\nSe debe apoyar el puño con el pulgar sobre el abdomen, a nivel de la boca del estómago. \n\nSujete el puño con la otra mano y aplique una serie de compresiones rápidas hacia arriba. \nContinúe las compresiones abdominales hasta que se expulse el cuerpo extraño o el paciente pierda la conciencia.</string>
    <string name="procedimientoAtragantamientoPart2">\n-Si la víctima deja de responder llame inmediatamente al número de emergencia local, luego inicie Reanimación cardiopulmonar. \n-Si ve el objeto que obstruye el paso de aire extráigalo.\n\n\n</string>

    <!-- TODO: Lesson4 -->

    <string name="Lesson4">Heridas y hemorragias</string>
    <string name="L4T1"><b>Hemorragias:</b></string>
    <string name="hemorragiasLesson4">Es la salida de sangre de sus canales naturales entre ellos podemos mencionar: \n\t• ARTERIAL \n\t• VENOSA \n\t• CAPILAR</string>
    <string name="ReconocimientoDeHemorragias"><b>Reconocimiento de tipos de hemorragias:</b></string>
    <string name="ReconocimientoDeHemorragiasText"><b>Arterial: </b>color rojo brillante, su salida es intermitente, rápida y abundante. \n<b>Venosa: </b>color opaca, sin brillo, su salida es continua. \n<b>Capilar: </b>sangre de intercambio, sin movimiento, parece sudoración.</string>
    <string name="ClasesDeHemorragiasTitle"><b>Clases de hemorragias:</b></string>
    <string name="ClasesDeHemorragias">Externa e interna Tipos de Heridas: \n\t1- Escoriación \n\t2- Cortante \n\t3- Contusa \n\t4- Punzante \nEquipo a utilizar para el control de las hemorragias: \n\t- Una manta limpia \n\t- Apósitos \n\t- Gasas \n\t- Vendas \n\t- Jabón \n\t- Agua</string>
    <string name="MetodoControlHemorragiasTitle"><b>Método para el control de las hemorragias:</b></string>
    <string name="MetodoControlHemorragias">Para este procedimiento aprenderemos el método P.E.P. \n<b>1. P</b>resión Directa \n<b>2- E</b>levación de extremidad (sin fracturas) \n<b>3- P</b>unto de presión \n\n\n</string>


    <string name="Quemaduras">Son lesiones en los tejidos causadas por cambios bruscos de temperatura (aumento o disminución), por contacto con agentes químicos, exposición a radiación y contacto con corriente eléctrica; las cuales provocan alteraciones que pueden ir desde un pequeño enrojecimiento hasta una inflamación severa e incluso la destrucción completa de la zona afectada. \n\nLas quemaduras se clasifican en tres grados:</string>
    <string name="QemaduraPrimerGrado"><b>Quemaduras de primer grado: </b>\n•En las quemaduras de primer grado es característica que sólo está dañada la primera capa de la piel llamada epidermis, la cual ocasiona dolor y enrojecimiento. \n•El tratamiento para este tipo de quemaduras consiste en aplicar abundante agua en la zona afectada.</string>
    <string name="QemaduraSegundoGrado"><b>Quemaduras de segundo grado: </b>\n•Están comprometidas las dos capas de la piel epidermis y dermis. \n•su característica es que llegan a formar vesículas (ampollas), causan dolor y enrojecimiento. \n•El tratamiento para este tipo de quemaduras consiste en utilizar el mismo que para las de primer grado, pero se debe tener cuidado de no reventar las vesículas o ampollas.</string>
    <string name="QemaduraTercerGrado"><b>Quemaduras de tercer grado: </b>\n•Es el tipo de quemadura más grave, la cual causa daños en todas las capas de la piel. \n•La parte afectada luce carbonizada. \n\nEste tipo de lesiones necesitan atención médica inmediata para su tratamiento.\n</string>


    <string name="Lesson6">Vendajes</string>
    <string name="vendajes">Los vendajes son procedimientos hechos con tiras de tela, lienzo y otros materiales, con el fin de envolver una extremidad y otras partes del cuerpo humano lesionadas. Se utilizan principalmente en heridas, hemorragias, fracturas, esguinces, luxaciones, sujeción de apósitos, entablillados y dar apoyo a las articulaciones. \n\nEn casos de emergencia podemos formar vendas con diferentes materiales, ejemplo: corbatas, bufandas, tiras de tela, sabanas, toallas, entre otros. \n\nLas vendas pueden ser de dos tipos: \n\t1- De Rollo \n\t2- Triangulares \n\n•Las vendas son lienzos en forma de tiras, estas varían en tamaño y en calidad del material. \n\n•Las más utilizadas son las siguientes : \n\t- Venda de gasa \n\t- Venda elástica (crepe) \n\t- Venda de algodón \n\t- Venda triangulares \n\t- Rollo de micropore</string>
    <string name="funcionesVendajes"><b>Funciones de los vendajes:</b></string>
    <string name="funcionesVendajesDetail"><b>• Proteger: </b>\nSe utilizan principalmente para sujetar áreas afectadas y cubrir o proteger áreas ya tratadas como control de hemorragias y es el mejor analgésico para una lesión. \n\n<b>• Presionar: </b>\nPodemos utilizarlo para ejercer presión sobre un punto sangrante con el fin de cortar una hemorragia. \n\n<b>• Fijación: </b>\nEstá indicado siempre que se persiga una inmovilización completa de un segmento corporal.</string>
    <string name="Reglas"><b>Reglas para realizar un vendaje: </b>\n\n- La venda debe de colocarse con el rollo de la venda hacia fuera de la zona que vamos a vendar. \n- Antes de empezar cualquier vendaje se deben de dar dos vueltas de seguridad para que no se corra.\n-Se debe iniciar de la parte distal o más lejana al corazón, a la más cercana para evitar la acumulación de sangre. \n-Siempre que inmovilizamos una zona debido a alguna lesión, se hace incluyendo las articulaciones cercanas para evitar más daño y darle soporte. \n-De ser posible evitar vendar los dedos de pies y manos.</string>
    <string name="TiposVendajesTitle"><b>Tipos de Vendajes:</b></string>
    <string name="TiposVendajes"><b>a. Cabestrillo: </b>  Es un vendaje de sostén, especialmente para completar la inmovilización de miembros superiores o simplemente sostenerlos. \n\n<b>b. Circular: </b>  Se usa para fijar el extremo inicial y final de una inmovilización o para fijar un apósito, también para iniciar y/o finalizar un vendaje. Es de tipo compresivo. \n\n<b>c. Espiral: </b>  Se utiliza generalmente en extremidades, para sujetar gasas, apósitos o férulas en brazo, antebrazo, mano, muslo y pierna. Es de tipo compresivo. \n\n<b>d. Vendaje en ocho: </b>  Se utiliza cuando hay lesión en las articulaciones (tobillo, rodilla, hombro, codo, muñeca), ya que permite a éstas tener una cierta movilidad). \n\n<b>e. Capelina: </b>  Es un vendaje aplicado en pacientes cuya lesión, es en la cabeza y cumple la función de proteger y fijar apósitos. Es de tipo compresivo.</string>


    <string name="Lesson7"><b>Fracturas e inmovilizaciones</b></string>
    <string name="L7T1"><b>Fractura:</b></string>
    <string name="fracturas">Es la perdida de continuidad del tejido óseo, es la ruptura de uno o varios huesos, producida por una fuerza directa o indirecta. \n\nLas fracturas se pueden conocer dos tipos: \n\t- Cerrada \n\t- Expuesta \n\n<b>Fractura cerrada</b> \nEsta fractura se manifiesta presentando deformidad, dolor, cambios de coloración en el área afectada, edema. \n\n<b>Fractura expuesta </b>\nEsta se manifiesta cuando el hueso se expone al exterior rompiendo la piel que recubre el lugar de la fractura.</string>
    <string name="SignosYFracturas"><b>Signos y síntomas de una fractura: \n\nSignos:</b></string>
    <string name="signosFracturas">-Cambios de coloración en el área afectada \n-Deformación en el área afectada \n-Acortamiento del área afectada \n-Edema</string>
    <string name="SintomasTitle"><b>Síntomas:</b></string>
    <string name="Sintomas">-Dolor \n-Sensibilidad al movimiento</string>
    <string name="MaterialesFracturasTitle"><b>Materiales para tratar una fractura:</b></string>
    <string name="MaterialesFracturas">-Cuadernos. \n-Tablillas livianas, cómodas y rígidas. \n-Cartón o periódico. \n-Vendas de gasa o pañoletas.</string>
    <string name="TratamientoFracturasTitle"><b>Tratamiento para fracturas:</b></string>
    <string name="TratamientoFracturas">-Inmovilizar la parte afectada. \n-En la fractura expuesta, aplicar una gasa seca o una toalla limpia. \n-Traslade a la víctima a un centro hospitalario. \n-Todo golpe en caso de duda tratar como fractura existente.</string>
    <string name="FracturasColumnaTitle"><b>Cómo tratar fracturas en columna:</b></string>
    <string name="FracturasColumna">-No mueva a la persona. \n-Inmovilice la cabeza. \n-Si se va a movilizar se tiene que hacer en un solo bloque. \n-Coloque al paciente en una superficie plana, dura y fácil de movilizar. \n-Traslade a la víctima a un hospital sin hacer más daño.</string>
    <string name="NormasFracturasTitle"><b>Normas para tratar una fractura</b></string>
    <string name="NormasFracturas">-No mover a los afectados a menos que sea indispensable. \n-No mover la parte afectada e inmovilizar como se encuentre la extremidad. \n-Sospechar siempre de una fractura. \n-Traslado a un centro hospitalario para rayos X.</string>


</resources>
